% 22 марта 2017

\Subsection{Транспонирование матриц}

\begin{definition}
  Пусть $A \in K^{m \times n}$ и $(A)_ij = (a_{ij})$, $1 \le i \le m$, $1 \le j \le n$.
  Транспонированная матрица $A^T \in K^{n \times m}$~--- это такая матрица, что
  $(A^T)_{ji} = a_{ij}$.
  
  \[\begin{pmatrix}
    a_{11} & \ldots & a_{1n} \\
    \ldots & \ldots & \ldots  
  \end{pmatrix}^T = 
  \begin{pmatrix}
    \reflectbox{\rotatebox[origin=c]{270}{$a_{11}$}} & \vdots \\
    \vdots & \vdots \\
    \reflectbox{\rotatebox[origin=c]{270}{$a_{1n}$}} & \vdots
  \end{pmatrix} = 
  \begin{pmatrix}
    a_{11} & \vdots \\
    \vdots & \vdots \\
    a_{1n} & \vdots
  \end{pmatrix}
  \]
\end{definition}

\begin{definition}
  Обозначим группу обратимых матриц размера $n \times n$ над $K$ как
  $\GL(n, K) = \GL_n(K) = (K^{n \times n})^*$. ($\GL$ от general linear group~---
  полная линейная группа.)
\end{definition}

\begin{lemma}
  \begin{enumerate}
    \item $A, B \in K^{m \times n}$. Тогда $(A + B)^T = A^T + B^T$.
    \item $A \in K^{m \times n}$, $B \in K^{n \times l}$.
    Тогда $(AB)^T = B^T A^T$.
    \item $A \in K^{n \times n}$ и $A \in \GL_n(K)$. Тогда $A \in \GL_n(K)$
    и $(A^{-1})^T = (A^T)^{-1}$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{definition}
  Пусть $A \in K^{m \times n}$.
  \begin{enumerate}
    \item Ранг системы векторов~--- размерность её линейной оболочки.
    \item Пусть $a : U \rightarrow V$~--- линейное отображение. Ранг
    этого отображения $\rank a = \dim \Im a$.
    \item Ранг матрицы по строкам, $\rank_r A$~--- ранг системы строк.
    \item Ранг матрицы по столбцам, $\rank_c A$~--- ранг системы столбцов.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}
  Понятно, что $\rank_r A = \rank_c A^T$. \\
  Вскоре вообще поймём, что ранг матрицы по строкам совпадает с рангом матрицы по столбцам.
\end{remark}

\begin{remark}
  Пусть $a : U \rightarrow V$~--- линейное отображение,
  $e$ и $f$~--- базисы $U$ и $V$ соответственно.
  Тогда $\rank a = \rank_c a_e^f$~--- ранг по столбцам
  соответствующей матрицы перехода от базиса $e$ к $f$.
\begin{proof}
  Знаем, что $\Im a = \langle \vphi(e_1), \ldots, \vphi(e_n) \rangle$.
  Тогда $\rank a = \dim \Im a = \rank_c a_e^f$.
\end{proof}
\end{remark}

\begin{lemma} \TODO{Утверждения 1 и 2 совпадают. В пункте 2 нужно домножать с другой стороны.
  Вечером в конспекте Сони появится правильная формулировка и доказательство (дыра обнаружилась на консультации).}
  \begin{enumerate}
    \item Пространство, порождённое строками (столбцами) матрицы, не изменяется при
    элементарных преобразованиях строк (столбцов) матрицы.
    \item \begin{enumerate}
      \item Пусть $A \in K^{m \times n}$, $B \in \GL_n(K)$. Тогда $\rank_c (AB) = \rank_c A$.
      \item Пусть $A \in K^{m \times n}$, $C \in \GL_m(K)$. Тогда $\rank_r (CA) = \rank_r A$.
    \end{enumerate}
    \item $\rank_c A$ ($\rank_r A$) не изменяется при элементарных
    преобразованиях строк (столбцов).
  \end{enumerate}
  
  \begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item Нужно показать, что ни одно из трёх элементарных преобразований не изменяет
    пространство. Домножение строки на скаляр и перемена строк местами (1 и 3 элементарные преобразования)
    не меняют пространство. Распишем прибавление к одной строки другой,
    домноженной на скаляр (2 элементарное преобразование).
    
    Пусть $A = \begin{pmatrix} A^1 \\ \vdots \\ A^n \end{pmatrix}$, где $A^i$~--- $i$-тая строка матрицы $A$.
    
    Пусть $U := \langle A^1, \ldots, A^n \rangle$ и
    $V := \langle A^1, \ldots, A_i + \alpha A_j, \ldots, A^n \rangle, \alpha \in K$
    ~--- пространства, порождённые строками до и после преобразований соответственно.
    
    Знаем, что $A^i + \alpha A^j \in U$. С другой стороны, 
    $A_i = (A^i + \alpha A^j) - \alpha A^j \in V$
    Значит $U = V$.
  
  \item
  \begin{enumerate}
    \item Пусть $B \in \GL_n(K)$, $A \in K^{m \times n}$.
    Рассмотрим следующие отображения:
    $\underset{g}{K}^n \xrightarrow{id} \underset{e}{K}^n \xrightarrow{a} \underset{f}{K}^m$,
    где $g$~--- какой-то базис, $e, f$~--- стандартные базисы,
    а $a$~--- отображение такое, что $a : x \mapsto Ax$. Тогда $A = a_e^f$.
    Пусть базис $g := (B_1, \ldots, B_n)$, где $B_i$~--- столбцы матрицы $B$,
    то есть $B = id_g^e$. \\
    
    Распишем произведение матриц: $AB = a_e^f \cdot id_g^e = (a \circ id)_g^f = a_g^f$.
    Тогда $\rank_c(AB) = \rank_c a_g^f = \rank a = \rank_c A = \rank_r A$.
   
   \item Распишем через транспонирование и воспользуемся пунктом а. \\
   
   $\rank_r CA = \rank_c (CA)^T = \rank_c (A^TC^T) = \rank_c A^T$. 
  \end{enumerate}
  
  \item Элементарные преобразования строк соответствуют домножению
  исходной матрицы $A$ на какую-то матрицу $\varepsilon$ элементарного преобразования
  (мы вывели такие матрицы ранее), то есть $A \rightsquigarrow \varepsilon A$.
  Матрица $\varepsilon$ обратима, значит по пункту 3а $\rank_c (\varepsilon A) = \rank_c A$,
  то есть ранг по столбцам не изменяется. \\
  
  Элементарные преобразования столбцов соответствуют домножению
  транспонированной матрицы $A^T$ на элементарные. Аналогично,
  по пункту 3b получаем требуемое. \qedhere
  \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{lemma}

\begin{consequence}
  Ранг матрицы по строкам (столбцам) равен рангу ступенчатой матрицы,
  к которой приводится данная.
\end{consequence}

\begin{theorem}
  Пусть $A \in K^{m \times n}$. Тогда $\rank_c A = \rank_r A$.
  \begin{proof}
    \[ A \rightsquigarrow 
    \begin{pmatrix}
      * & * & \ldots & * & * \\
      0 & * & \ldots & * & * \\
      0 & 0 & \ddots & * & * \\
      0 & 0 & \ldots & * & * \\
      0 & 0 & \ldots & 0 & 0
    \end{pmatrix} \rightsquigarrow
    \begin{pmatrix}
      * & 0 & \ldots & 0 & 0 \\
      0 & * & \ldots & 0 & 0 \\
      0 & 0 & \ddots & 0 & 0 \\
      0 & 0 & \ldots & * & 0 \\
      0 & 0 & \ldots & 0 & 0
    \end{pmatrix} \rightsquigarrow
    \begin{pmatrix}
      1 & 0 & \ldots & 0 & 0 \\
      0 & 1 & \ldots & 0 & 0 \\
      0 & 0 & \ddots & 0 & 0 \\
      0 & 0 & \ldots & 1 & 0 \\
      0 & 0 & \ldots & 0 & 0
    \end{pmatrix} := \overline{A}.
    \]
  
    Элементарными преобразованиями строк приведём матрицу к ступенчатому виду.
    Элементарными преобразованиями столбцов добьёмся того, чтобы ненулевые элементы
    стояли только на главной диагонали. Домножим ненулевые строки на обратные
    к единственному ненулевому элементу в строке, чтобы получить единицы на диагонали.
    Получим почти единичную матрицу, возможно с нулями в конце. Обозначим количество
    ненулевых строк (или столбцов, что то же самое) за $l$. Заключаем, что
    $\rank_c A = \rank_c \overline{A} = l$ и $\rank_r = \rank_r \overline{A} = l$.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{remark}
  \begin{enumerate}
    \item $\rank A = \rank A^T$.
    \item Ранг матрицы $\rank A$~--- количество ненулевых строк в её ступенчатом виде.
  \end{enumerate}
\end{remark}

\begin{theorem} Кронкера-Капелли

  Пусть $A \in K^{m \times n}$, $b \in K^m$.
  Система линейных уравнений $Ax = b$ совместна (имеет решения)
  $\Leftrightarrow$ $\rank A = \rank (A \mid b)$.
  
  Другими словами, система линейных уравнений совместна тогда
  и только тогда, когда ранг матрицы её коэффициентов равен
  рангу расширенной матрицы.
  
  \begin{proof}       
    Докажем стрелочку ($Ax = b$ совместна) $\Rightarrow$  $(\rank A = \rank (A \mid B))$.
    Пусть система совместна. Тогда $b$ является линейной комбинацией столбцов матрицы $A$.
    Тогда ранг системы столбцов не изменится при добавлении $b$.  
    
    Пусть система несовместна. Тогда $b$ не является линейной комбинацией столбцов матрицы $A$.
    Тогда при добавлении $b$ к системе, её ранг изменится (увеличится).
    
    Стрелочка в другую сторону доказывается аналогично, путём прочтения
    доказательства снизу вверх.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{remark}
  Пусть $A \in K^{n \times n}$. Тогда $A \in GL_n(k)$
  $\Leftrightarrow$ $\rank A = n$.
  \begin{proof}
    Пусть $a$~--- соответствующее матрице отображение: $a : x \mapsto Ax$.
    
    $\rank A = n$ $\Rightarrow$
    $\rank a = \dim \Im a = n$. Тогда ядро $a$ тривиально. Значит,
    $a$~--- инъекция. Но $a$ также является сюръекцией по построению,
    значит $a$~--- биекция, и $a$ обратимо.
  \end{proof}
\end{remark}

\begin{definition}
  $\GL(V)$~--- группа обратимых линейных операторов, действующих $V \rightarrow V$.
  $\GL(V) = (\End V)^*$.
\end{definition}

\Subsection{Определитель}

\begin{definition} Данное определение вводит интуицию относительно объёма.
  Его нет в билетах. Аналог ориентированного объёма~--- форма объёма~---
  введена ниже в конспекте с необходимой формальностью.
  
  Пусть $(A_1, \ldots, A_n) \in \R^n$~--- столбцы квадратной матрицы $A$. Комбинацию столбцов
  $\prod (A_1, \ldots, A_n) = \{x_1 A_1 + \ldots + x_n A_n \mid x_i \in [0, 1] \}$ будем называть
  параллелепипедом, чьи рёбра~--- столбцы матрицы (натянули параллелепипед на столбцы матрицы).
  
  Неформально введём ориентированный объём по индукции.
  $\Vol^{(n)} (A_1, \ldots, A_n) = \Vol^{(n-1)} \cdot h_{A_n}$, где $h_{A_n}$~--- условно <<высота>>
  вектора $A_n$ (не вводим понятие, а даём интуицию).
  
  Знак ориентированного объёма зависит от того, правильно ли направленны
  векторы относительно каких-то фиксированных направлений.
  
  Ориентированный объём должен обладать следующими свойствами:
  \begin{enumerate}
    \item Антисимметричность: $V(A_1, A_2) = -V(A_2, A_1)$.
    \item Линейность по первому аргументу: $V(A_1 + A_3, A_2) = V(A_1, A_2) + V(A_3, A_2)$;
    $V(\alpha A_1, A_2) = \alpha V(A_1, A_2)$. (Линейность по второму аргументу следует из 1).
    \item Объём единичного гиперкуба (многомерного куба) равен единице: $V(\prod (E)) = 1$.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
  Пусть $V$~--- векторное пространство над $K$.
  $f : \underbrace{V \times \ldots \times V}_{\text{$k$ раз}} \rightarrow K$~--- полилинейное отображение
  с валентностью $k$ ($k$-форма), если оно линейно по каждому из аргументов,
  то есть $\forall\,\, u, v \in V$, $\alpha \in K$ выполняется:
  \begin{enumerate}
    \item $f(\ldots, u + v, \ldots) = f(\ldots, u, \ldots) + f(\ldots, v, \ldots)$.
    \item $f(\ldots, \alpha u, \ldots) = \alpha f(\ldots, u, \ldots)$.
  \end{enumerate}
  
  Полилинейные формы с валентностью 2 называются билинейными. 
\end{definition}

\begin{lemma} \label{lm:polylinear-expansion}
  $e = (e_1, \ldots, e_n)$~--- базис $V$.
  $f : \underbrace{V \times \ldots \times V}_{\text{$k$ раз}} \rightarrow K$~--- полилинейное отображение.
  Пусть $A = (a_{ij}) = (v_1^e, \ldots, v_k^e)$. Тогда
  
  \[f(v_1, \ldots, v_k) = \sum_{i_1, \ldots, i_k = 1}^n f(e_{i_1}, ..., e_{i_n}) \cdot a_{i_1 1} \cdot \ldots \cdot a_{i_k k}.
  \]
  
  \begin{proof}
    Распишем по определению линейности по каждому аргументу постепенно, получим требуемое.
    
    \[f(v_1, \ldots, v_k) = f(\sum_{i_1 = 1}^n e_{i_1} a_{i_1 1}, \ldots, \sum) =
    \sum_{i_1 = 1}^n f(e_{i_1}, ..., \sum) \cdot a_{i_1 1} =
    \sum_{i_1 = 1}^n \sum_{i_2 = 1}^n f(e_{i_1}, e_{i_2}, ..., \sum) \cdot a_{i_1 1} \cdot a_{i_2 2}.
    \]
  \end{proof}
\end{lemma}

\begin{example}
  \begin{enumerate}
    \item Скалярное произведение.
    \item Пусть $V = K^n$, $f : K^n \times K^n \rightarrow K$.
    \[f(\begin{pmatrix} x^1 \\ \vdots \\ x^n \end{pmatrix},
    \begin{pmatrix} y^1 \\ \vdots \\ y^n \end{pmatrix}) = \sum_{1 \le i,j \le n} \alpha_{ij} x_i y_i.
    \]
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}
  Пусть $\omega$~--- полилинейная $k$-форма $\underbrace{V \times \ldots \times V}_{\text{$k$ раз}} \rightarrow K$.
  Форма $\omega$ симметрическая, если $\forall\,\, 1 \le i,j \le k$ выполняется:
  $w(\ldots, v_i, v_j, \ldots) = w(\ldots, v_j, v_i, \ldots)$.
\end{definition}

\begin{remark}
  Обозначим $\Multi_k V$~--- пространство $k$-форм, $\SMulti_k V$~--- пространство симметрических $k$-форм.
  
  Симметрические полилинейные отображения~--- подпространство в пространстве
  всех полилинейных отображений (той же валентности), то есть $\SMulti_k V \le \Multi_k V$.
  
  Определено действие группы перестановок на пространство форм:
  $S_k \times \Multi_k V \rightarrow \Multi_k V$,
  $(\sigma \omega)(v_1, \ldots, v_k) = \omega(v_{\sigma(1)}, \ldots, v_{\sigma(k)})$.
  Это действительно действие, то есть выполняется
  $(\sigma \tau) \omega = \sigma (\tau \omega)$~--- слева сначала перемешали перемешку, а потом перемешали аргументы,
  справа дважды перемешали аргументы, равенство сохранится. Также выполняется $\id \omega = \omega$.
  
  Заметим, что для пространства симметрических форм выполняется:
  $\SMulti_k V = \{ \omega \in \Multi_k V \mid \forall\,\, \sigma \in S_k : 
  (\sigma \omega)(v_1, \ldots, v_k) = \omega(v_{\sigma(1)}, \ldots, v_{\sigma(k)}) \}$
\end{remark}


\Subsection{Антисимметрические формы}

\begin{definition}
  $w : \underbrace{V \times \ldots \times V}_{\text{$k$ раз}} \rightarrow K$~---
  полилинейная $k$-форма является антисимметрической, если 
  $\forall\,\, u_i$ $\omega(\ldots, u_i, \ldots, u_i, \ldots) = 0$.
  
  $\AMulti_k V$~--- пространство полилинейных антисимметрических $k$-форм.
\end{definition}

\begin{lemma}
  \begin{enumerate}
    \item $\forall\,\, \omega \in \AMulti_k V$ $\omega(\ldots, a, \ldots, b, \ldots) = -\omega(\ldots, b, \ldots, a, \ldots)$.
    \item Если $\Char K \ne 2$, то условие (1) равносильно антисимметричности.
    \item $\forall\,\, \omega \in \AMulti_k V, \forall\,\, \sigma \in S_k$
    условие (1) равносильно $\omega (v_{\sigma(1)}, \ldots, v_{\sigma(k)}) = \sign \sigma \omega (v_1, \ldots, v_k)$.
  \end{enumerate}
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}
      \item $0 = \omega (\ldots, a + b, \ldots, a + b, \ldots) =
      \omega (\ldots, a, \ldots, a + b, \ldots) + \omega (\ldots, b, \ldots, a + b, \ldots) =
      \omega (\ldots, a, \ldots, a, \ldots) + \omega (\ldots, a, \ldots, b, \ldots) +
      \omega (\ldots, b, \ldots, a, \ldots) + \omega (\ldots, b, \ldots, b, \ldots) =
      \omega (\ldots, a, \ldots, b, \ldots) + \omega (\ldots, b, \ldots, a, \ldots)$.
      \item $\omega (\ldots, a, \ldots, a, \ldots) = - \omega (\ldots, a, \ldots, a, \ldots)$,
      то есть $2 \omega (\ldots, a, \ldots, a, \ldots) = 0$.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{lemma}

\begin{lemma}
  Пусть $\omega \in \AMulti_k V$. Тогда
  $\omega (\ldots, v_i, \ldots, v_j, \ldots) = \omega (\ldots, v_i + \alpha v_j, \ldots, v_j, \ldots)$.
  \begin{proof}
    $= \omega (\ldots, v_i, \ldots, v_j, \ldots) + \alpha \underbrace{\omega (\ldots, v_j, \ldots, v_j, \ldots)}_{= 0}$.
  \end{proof}
\end{lemma}

\Subsection{Форма объёма}

Пусть $V$~--- векторное пространство над $K$, $\dim V = n$,
$e = (e_1, \ldots, e_n)$~--- базис $V$.
Пусть $A$~--- матрица, $A = (a)_{ij} = (v_1^e, \ldots, v_n^e)$.

\begin{definition}
  Форма объёма на $V$~--- антисимметрическая полилинейная $n$-форма.
\end{definition}

\begin{lemma}\label{lm:volumeform-and-det}
  Пусть $\omega$~--- форма объёма, $\omega\colon \underbrace{V \times \ldots \times V}_{\text{$n$ раз}} \rightarrow K$.
  Тогда выполняется:
  
  \begin{equation*}
  \begin{split}
  \omega(v_1, \ldots, v_n) & =
  \omega (e_1, \ldots, e_n) \sum_{\sigma \in S_n} \sign \sigma
  \cdot (v_1^e)^{\sigma(1)} \cdot \ldots \cdot (v_n^e)^{\sigma(n)} = \\ & =
  \omega (e_1, \ldots, e_n) \sum_{\sigma \in S_n} \sign \sigma
  \cdot a_{\sigma(1) 1} \cdot \ldots \cdot a_{\sigma(n) n}.
  \end{split}
  \end{equation*}

  \begin{proof}
    По \hyperref[lm:polylinear-expansion]{лемме} о полилинейных отображениях:
    
    \begin{equation*}
    \begin{split}
    \omega (v_1, \ldots, v_n) & = \sum_{i_1, \ldots, i_n = 1}^n
    \omega (e_{i_1}, ..., e_{i_n}) \cdot a_{i_1 1} \cdot \ldots \cdot a_{i_n n} = \\
    & = \sum_{\sigma \in S_n} \omega(e_{\sigma(1)}, \ldots, e_{\sigma(n)})
    \cdot a_{\sigma(1) 1} \cdot \ldots \cdot a_{\sigma(n) n} = \\
    & = \omega (e_1, \ldots, e_n) \sum_{\sigma \in S_n} \sign \sigma
    \cdot a_{\sigma(1) 1} \cdot \ldots \cdot a_{\sigma(n) n}.
    \end{split}
    \end{equation*}
    
    Индексы $i_1, ..., i_n$ пробегают все значения от $1$ до $n$ (то есть если выписать их,
    получатся все строки длины $n$ над алфавитом из $n$ букв). Однако если два каких-то индекса
    совпадают $i_p = i_q$, то $\omega$ от этого набора аргументов обнулится. Значит, останутся
    только те наборы индексов, которые соответствуют перестановкам. Но значение $\omega$
    на перестановках равны по модулю, и знак зависит от чётности перестановки. Тогда вынесем
    значение $\omega$ на любой перестановке (например, тождественной), оставив под суммой только
    вычисление соответствующего знака перестановки.
  \end{proof}
\end{lemma}

\begin{definition}
  Определитель матрицы $A$~--- это
  $\det A = \sum_{\sigma \in S_n} \sign \sigma \cdot a_{\sigma(1) 1} \ldots a_{\sigma(n) n}$.
\end{definition}

\begin{remark}
  По определению, $\det E = 1$.
\end{remark}

\begin{remark}\label{rem:volumeform-and-det} Использовав определение определителя, предыдущую лемму можно записать
  в следующем виде:
  $\omega(v_1, \ldots, v_n) = \omega(e_1, \ldots, e_n) \det(v_1^e, \ldots, v_n^e)$
\end{remark}
